\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 10:}\\
Tables de hachage
}
  
\input{../common/preamble}

\section{Fonctions et tables de hachage}

\subsection{Introduction: Dictionnaires}


\begin{frame}
 \frametitle{Définition}
{\color{mediumblue} Dictionnaire}

Un dictionnaire est un type de données abstrait
\begin{itemize}
 \item pouvant stocker un ensemble dynamique d'éléments avec clés
 \item<2-> acceptant les opérations suivantes
\begin{itemize}
\item \textsc{Insert}(item)
\item \textsc{Delete}(item)
\item \textsc{Search}(key)
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Implémentations possibles}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Arbres binaires de recherche équilibrés (AVL)
\begin{itemize}
\item<5-> Coût des opérations: $O(\log n)$
\item<6-> Opérations supplémentaires: \textsc{Successor/Predecessor, Maximum/Minimum}
\end{itemize}
\item<7-> Tables de hachage
\begin{itemize}
\item Coût des opérations: $O(1)$\footnote{avec haute probabilité}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Motivation}
{\color{mediumblue} Applications des dictionnaires et tables de hachage}
\begin{itemize}
 \item Bases de données
\begin{itemize}
 \item généralement soit arbres binaires soit tables de hachage
\end{itemize}
 \item<2-> Dictionnaires proprement dits
\begin{itemize}
\item vérificateurs d'orthographe, comptage de mots, complétion automatique
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{\color{mediumblue} Applications des fonctions de hachage}
\begin{itemize}
\item<3-> Recherche de sous-chaînes
\begin{itemize}
 \item {\ttfamily grep}, recherche web
\end{itemize}
\item<4-> Cryptographie
\begin{itemize}
\item Stockage de mots de passe
\item Vérification de l'intégrité de fichiers
\end{itemize}
\item<5-> Synchronisation de fichiers
\begin{itemize}
\item {\ttfamily rsync}, Dropbox (trouver quels fichiers ont éte modifiés)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tables à adressage direct}

\begin{frame}
 \frametitle{Tables à adressage direct}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item Soit $\U$ l'ensemble des valeurs de clé possibles (=``Univers'')
\begin{itemize}
\item On suppose que les clés sont des entiers positifs
\end{itemize}
 \item<2-> Soit $\K$ l'ensemble des clés utilisées
 \item<3-> On stocke les éléments dans un tableau de taille $\abs{\U}$
\begin{itemize}
 \item<4-> Chaque élément est stocké à la position correspondant à sa clé
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{direct-access-table-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{direct-access-table-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{direct-access-table-3}
 \onslide<4|handout:1>
\centering\inputtikz{direct-access-table-4}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Discussion}
{\color{mediumblue} Avantage}
\begin{itemize}
 \item Accès direct à un élément à partir de sa clé
\begin{itemize}
\item Toutes opérations (\textsc{Insert}, \textsc{Delete} ou \textsc{Search}) en $O(1)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Inconvénients}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Les clés pourraient ne pas être des entiers positifs
\begin{itemize}
\item<5-> Solution: pré-hachage
\end{itemize}
 \item<4-> Gaspillage de mémoire si nombre d'éléments $n=\abs{\K}\ll \abs{\U}$
\begin{itemize}
\item<5-> Solution: hachage
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{direct-access-table-4}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pré-hachage (\textit{pre-hashing})}
{\color{mediumblue} Fonction de pré-hachage}
\begin{itemize}
 \item Si les clés ne sont pas des entiers positifs
 \item<2-> On utilise une fonction de pré-hachage\footnote{Notation: $[\abs{\U}]=\{0,\ldots,\abs{\U}-1\}$} $p:\U\mapsto [\abs{\U}]$
\begin{itemize}
\item Associe un entier positif à chaque clé
\item Exemple: Représentation binaire de la clé (chaîne de bits $\rightarrow$ entier)
\end{itemize}
\item<3-> On place l'élément de clé $k$ à l'emplacement $p(k)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{pre-hashing-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{pre-hashing-2}
 \onslide<3|handout:1>
\centering\inputtikz{pre-hashing-3}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{hachage (\textit{hashing})}
{\color{mediumblue} Fonction de hachage}
\begin{itemize}
 \item Généralement, l'univers est de grande taille $\abs{\U}\gg\abs{\K}=n$
\item On le ramène à un ensemble de taille raisonnable $m$
 \item<2-> Au moyen d'une fonction de hachage\footnote{Notation: $[m]=\{0,\ldots,m-1\}$} $h:\U\mapsto [m]$
\begin{itemize}
\item But: $m=\Theta(n)$ (utilisation de mémoire linéaire)
\item On remplace chaque clé $k$ par son ``empreinte'' (ou \textit{hash}) $h(k)$
\end{itemize}
\item<3-> Problème: S'il existe deux clés avec $h(k)=h(k')$, collision!
\end{itemize}

\vspace{-1mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{hashing-1}
 \onslide<2|handout:1>
\centering\inputtikz{hashing-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{hashing-3}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Collision}
{\color{mediumblue} Collision}
\begin{itemize}
 \item Il y a collision entre deux clés $k,k'$ si $k\neq k'$ mais $h(k)=h(k')$
 \item<2-> Dès que $m<\abs{U}$, il y a forcément des collisions
 \item<3-> Problème: on ne peut stocker qu'un élément à la position $h(k)=h(k')$
 \item<4-> 2 solutions possibles
\begin{itemize}
\item Chaînage
\item Adressage ouvert
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{collision-1}
\end{overprint}
\end{frame}

\subsection{Chaînage}

\begin{frame}
 \frametitle{Chaînage}
{\color{mediumblue}Principe}
\begin{itemize}
 \item Chaque emplacement du tableau contient un pointeur vers une liste chaînée
 \item On appelle $\alpha=\frac{n}{m}$ le {\color{mediumblue}facteur de charge} de la table
 \item On prend généralement une taille de tableau $m=\Theta(n)$
\begin{itemize}
 \item autrement dit un facteur de charge constant $\alpha=\Theta(1)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{chaining-1}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Chaînage}
{\color{mediumblue}Utilisation mémoire}
\begin{itemize}
 \item Bilan mémoire
\begin{itemize}
\item $\Theta(m)$ pour le tableau ($m$ pointeurs)
\item $\Theta(n)$ pour les listes chaînées ($n$ noeuds au total)
\end{itemize}
\item Mémoire utilisée totale: $\Theta(n+m)=\Theta\left(\left(1+\tfrac{1}{\alpha}\right) n \right)$\hfill(où $\alpha=\frac{n}{m}$)
\begin{itemize}
\item Pour $\alpha=\Theta(1)$, on utilise une mémoire $\Theta(n)$ comme voulu
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{chaining-1}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coût des opérations}
{\color{mediumblue}Coût de \textsc{Insert}}
\begin{itemize}
 \item Coût d'insertion d'un élément de clé $k$
\begin{itemize}
\item<2-> Coût $\Theta(1)$ pour calculer l'empreinte (\textit{hash}) $h=h(k)$
\item<3-> Coût $\Theta(1)$ pour accéder au pointeur à la position $h$ du tableau
\item<4-> Coût $\Theta(1)$ pour insérer en tête de la liste chaînée en $h$
\end{itemize}
\item<5-> Coût total: $\Theta(1)$
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-insert-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-insert-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-insert-3}
 \onslide<4-|handout:1>
\centering\inputtikz{chaining-insert-4}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coût des opérations}
{\color{mediumblue}Coût de \textsc{Delete} ou \textsc{Search}}
\begin{itemize}
 \item \textsc{Delete} ou \textsc{Search} sur un élément de clé $k$
\begin{itemize}
\item<2-> Coût $\Theta(1)$ pour calculer l'empreinte (\textit{hash}) $h=h(k)$
\item<3-> Coût $\Theta(1)$ pour accéder au pointeur à la position $h$ du tableau
\item<4-> Coût $O(l(h))$ pour rechercher la clé $k$ dans la liste chaînée (longueur $l(h)$)
\end{itemize}
\item<5-> Coût total $\Theta(1+l(h))$
\begin{itemize}
\item<6-> Meilleur cas: $l(h)=\Theta(1)$ $\Rightarrow$ coût constant $\Theta(1)$
\item<7-|handout:2> Pire cas: tous les éléments en collision, $l(h)=n$  $\Rightarrow$ coût $\Theta(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-search-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-search-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{chaining-search-3}
 \onslide<4-6|handout:1>
\centering\inputtikz{chaining-search-4}
 \onslide<7-|handout:2>
\centering\inputtikz{chaining-search-5}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Hachage uniforme simple}
\tikzexternaldisable
{\color{mediumblue} But}
\begin{itemize}
 \item On voudrait montrer qu'il y a \textit{typiquement} peu de collisions
\begin{itemize}
 \item<2-> Cela dépend des propriétés de la fonction de hachage $h(k)$
 \item<3-> ... et de la distribution $p$ des clés $(k_1,\ldots,k_n)$
 \item<4-> Idéalement, on voudrait vérifier l'{\color{mediumblue}hypothèse de hachage uniforme simple}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-3mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<4->{Hypothèse de hachage uniforme simple}
\textit{Chaque clé a la même probabilité d'être hachée vers toute valeur, indépendamment des empreintes des autres clés}
\vspace{2mm}

\uncover<5->{
Autrement dit, pour tout $h_1,\ldots,h_n\in [m]$
\begin{align*}
 \mathrm{Pr}_{(k_1,\ldots,k_n)\sim p}[h(k_n)=h_n
\tikz[baseline] \coordinate (a1);
|h(k_1)=h_1,\ldots,h(k_{n-1})=h_{n-1}]
\tikz[baseline] \coordinate (a2);
=\frac{1}{\tikz[baseline] \node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt](b1) {$m$};}
\end{align*}}
\vspace{4mm}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\only<5->{
\begin{tikzpicture}[overlay]
 \draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick,color=blue]
 ($(a2.south)+(0,-4pt)$) -- node[black, below=0.7em,color=blue] {\small indépendance} ($(a1.south)+(0,-4pt)$);
\node[inner sep=+0pt, outer sep=2pt,color=blue] (b2) at ($(b1.south)+(0,-6mm)$) {\small uniformité};
\draw[thick,->,color=blue] ($(b1.south)+(0,-2pt)$) -- (b2);
\end{tikzpicture}
}

\uncover<6->{{\color{mediumblue} Note}}
\begin{itemize}
\item<6-> En pratique, hypothèse jamais vérifiée
\begin{itemize}
\item Distribution des clés $p$ inconnue!
\end{itemize}
\item<6-> Mais utile pour l'analyse
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Hachage uniforme simple}
{\color{mediumblue} Longueur moyenne des listes}
\begin{itemize}
 \item Calculons la longueur $l(h)$ de la liste à la position $h$
\begin{itemize}
\item<2-> = Nombre de clés $k_i$ telles que $h(k_i)=h$
\begin{align*}
 l(h)=\sum_{i=1}^n\delta[h(k_i)=h]
\end{align*}
\end{itemize}
\item<3-> Par la linéarité de la moyenne
\begin{align*}
  E[l(h)]&=\sum_{i=1}^n E[\delta[h(k_i)=h]]=\sum_{i=1}^n \Pr[h(k_i)=h]\\
&=\frac{n}{m}=\alpha
\end{align*}
 \item<4-> Donc, pour les opérations $\textsc{Delete}$ et $\textsc{Search}$
\begin{itemize}
 \item Coût moyen $\Theta(1+E[l(h)])=\Theta(1+\alpha)$
\end{itemize}
 \item<5-> Pour un facteur de charge constant: $\alpha=\Theta(1)$
\begin{itemize}
\item Longueur moyenne constante $E[l(h)]=\Theta(1)$
\item et donc coût moyen des opérations $\Theta(1)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fonctions de hachage}

 \begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
  \begin{alertblock}{Question}
Que choisir comme fonction de hachage?
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Trois exemples}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Deux types de fonctions souvent utilisés en pratique
\begin{itemize}
\item Méthode de division
\item Méthode de multiplication
\end{itemize}
\item<3-> Un type de fonctions pour lequel on peut prouver de bonnes propriétés
\begin{itemize}
\item Hachage universel
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Méthode de division}

{\color{mediumblue} Définition}
\begin{itemize}
 \item Pour une table de taille $m$, on définit
\begin{align*}
 h(k)=k\mod m
\end{align*}
\end{itemize}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Désavantage}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Pas uniforme si facteurs communs entre
\begin{itemize}
\item la taille de la table $m$
\item les valeurs possibles pour les clés $k_i$
\end{itemize}
\item<3-> Exemple
\begin{itemize}
\item Si $m$ est pair
\item et les clés $k_i$ sont également toujours paires
\item<4-> seule la moitié de la table est utilisée!
\end{itemize}
\item<5-> OK en pratique si $m$ est impair et éloigné
\begin{itemize}
\item de toutes les puissances de 2 (valeurs typiques pour ordinateurs)
\item de toutes les puissances de 10 (valeurs typiques pour humains)
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Méthode de multiplication}
{\color{mediumblue} Définition}
\begin{itemize}
\item Soit $\abs{\U}=2^w$
\begin{itemize}
\item Une clé $k\in\U$ est une chaîne de $w$ bits
\end{itemize}
\item<2-> Soit $m=2^r$
\begin{itemize}
\item L'empreinte $h(k)\in[m]$ est une chaîne de $r$ bits
\end{itemize}
 \item<3-> On définit
\begin{align*}
 h(k)= [ (a\cdot k) \mod 2^w ] \gg (w-r)
\end{align*}
\begin{itemize}
\item où $a\in [2^w]$ est une chaîne de $w$ bits (paramètre de la fonction)
\item<4-> ``$\gg s$'' décale une chaîne de bits de $s$ bits vers la droite (\textit{shift})
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-3}
 \onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-4}
 \onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-5}
 \onslide<6|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-6}
 \onslide<7|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-7}
 \onslide<8|handout:0>
\centering\inputtikz{multiplication-method-8}
 \onslide<9|handout:1>
\centering\inputtikz{multiplication-method-9}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Intuition}

 \begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
  \begin{block}{Origine du mot ``hachage''}
Hacher = couper en morceau et mélanger
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item On coupe la clé en morceaux
\begin{itemize}
\item Différentes copies décalées de la clé (exemple: $k$, $k\ll 3$ et $k\ll 7$)
\end{itemize}
\item<2-> On mélange les morceaux
\begin{itemize}
\item Somme des copies ($=a\cdot k$)
\end{itemize}
\item<3-> On prend un morceau dans la partie la plus mélangée
\begin{itemize}
\item Chaîne de bits au milieu de $a\cdot k$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Choix des paramètres}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Pour avoir un bon comportement en pratique, on choisit $a$
\begin{itemize}
\item impair
\item éloigné de toute puissance de $2$
\end{itemize}
\item<5-> Contrairement à la méthode par division, pas de contrainte sur $m$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Hachage universel}
{\color{mediumblue} Motivation}
\begin{itemize}
 \item Rappel: hypothèse de hachage uniforme simple
\begin{itemize}
\item<2-> Utile en théorie pour prouver l'efficacité
\item<3-> Pas réalisable en pratique car distribution $p$ des clés inconnue 
\end{itemize}
\item<4-> Pire: supposons qu'un adversaire peut choisir les clés
\begin{itemize}
\item<5-> Quelle que soit la fonction de hachage choisie, il peut s'arranger pour qu'il n'y ait que des collisions pour cette fonction!
\end{itemize}
\item<6-> Seule solution pour contrer un tel adversaire
\begin{itemize}
\item<7-> Choisir la fonction de hachage au hasard, à chaque exécution de l'algorithme
\item<8-> De telle sorte qu'il y ait peu de collisions en moyenne quelles que soient les clés utilisées
\end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<9->{Propriété du hachage universel}
\textit{Pour toute paire de clés $k\neq k'$, on a}
\begin{align*}
 \mathrm{Pr}_{h}[h(k)=h(k')]=\frac{1}{m}
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Hachage universel}
\vspace{-3mm}
 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Propriété du hachage universel}
\textit{Pour toute paire de clés $k\neq k'$, on a}
\begin{align*}
 \mathrm{Pr}_{h}[h(k)=h(k')]=\frac{1}{m}
\end{align*}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item<2-> Propriété plus faible que l'hypothèse de hachage uniforme simple
 \item<3-> {\color{mediumblue}Mais} permet aussi de prouver qu'il y a peu de collisions en moyenne
\begin{itemize}
\item Longueur moyenne de chaîne $\frac{n}{m}=\alpha$
\end{itemize}
\item<4-> Et réalisable en pratique!
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<5->{{\color{mediumblue} Définition}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Pour une table de taille $m$, on définit
\begin{align*}
 h(k)=[(a\cdot k +b) \mod p] \mod m
\end{align*}
\begin{itemize}
\item<6-> où $p$ est un nombre premier $\geq\abs{\U}$
\item<7-> $a,b$ sont choisis aléatoirement dans $[p]$ 
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Taille de la table}
\vspace{-3mm}
 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Question}
Comment choisir la taille de la table $m$?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Compromis}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Rappel: Pour $n$ éléments dans une table de taille $m$
\begin{itemize}
\item<3-> Mémoire utilisée $\Theta(n+m)$\hfill $\Rightarrow$ $m$ pas trop élevé
\item<4-> Coût des opérations $\Theta(1+\alpha)=\Theta(1+\frac{n}{m})$\hfill $\Rightarrow$ $m$ pas trop faible
\end{itemize}
\item<5-> Bon compromis: $m=\Theta(n)$, c-à-d $\alpha=\Theta(1)$
\begin{itemize}
\item Mémoire utilisée $\Theta(n)$ et coût des opérations $\Theta(1)$
\end{itemize}
\item<6-> On utilise le \handoutdots[5cm]{doublement de tableau} pour maintenir
\begin{align*}
 \frac{m}{4}<n\leq m
\end{align*}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Doublement de tableau}

{\color{mediumblue} Rappel}
\begin{itemize}
 \item On veut garder $\frac{m}{4}<n\leq m$
 \item Donc, si $n>m$ après une insertion
\begin{itemize}
\item<3-> On augmente $m\rightarrow m'=$\handoutdots[1cm]{$2\cdot m$}
\end{itemize}
\item<4-> Si $n\leq\frac{m}{4}$ après une suppression
\begin{itemize}
\item<5-> On diminue $m\rightarrow m'=$ \handoutdots[1cm]{$\frac{m}{2}$}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\uncover<6->{{\color{mediumblue} Application à une table de hachage}}
\begin{itemize}
\item<6-> Redimensionnement de la table ($m$ modifié)
\begin{itemize}
\item<6-> Modification de la fonction de hachage $h\rightarrow h'$
\item<7-> Recalcul des empreintes de toutes les clés avec $h'$ (rehachage)
\end{itemize}
\item<8-> Coût du rehachage: $\Theta(n+m+m')$
\begin{itemize}
\item<8-> Création d'un nouveau tableau de taille $m'$ (avec initialisation de $m'$ listes chaînées vides): coût $\Theta(m')$
\item<9-> Parcours des $m$ emplacements de l'ancien tableau: coût $\Theta(m)$
\item<10-> Parcours des listes chaînées de l'ancien tableau: coût $\Theta(n)$
\item<11-> $n$ insertions dans le nouveau tableau: $n\times$ coût $\Theta(1)$
\end{itemize}
\item<12-> Pour $m,m'=\Theta(n)$: Coût total $\Theta(n)$
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Adressage ouvert}

\begin{frame}
 \frametitle{Adressage ouvert}
{\color{mediumblue}Principe}
\begin{itemize}
 \item Les éléments sont stockés directement dans le tableau
\begin{itemize}
\item<2-> Comme pour les tables à adressage direct
\item<3-> Pas de pointeurs comme pour le hachage par chaînage
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-1}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Adressage ouvert}
{\color{mediumblue}Conséquences}
\begin{itemize}
\item On peut stocker au plus 1 élément par emplacement
\begin{itemize}
\item<2-> Au plus $n\leq m$ élément au total
\item<2-> Facteur de charge $\alpha=\frac{n}{m}\leq 1$
\end{itemize}
\item<3-> Il faut trouver une autre solution pour gérer les collisions
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-1}
 \onslide<3-|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-2}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Méthode de sondage (\textit{probing})}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item ``Sonder''
\begin{itemize}
 \item<2-> Essayer différents emplacements
\item<4-> Jusqu'à en trouver un libre
\end{itemize}
\item<5-> La fonction de hachage specifie dans quel ordre sonder les emplacements
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-3}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-4}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-5}
 \onslide<4-|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-6}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fonction de hachage}
\tikzexternaldisable
\begin{itemize}
 \item On utilise une fonction de hachage
\begin{align*}
 h:\quad
\tikz[baseline] \node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt](U1) {$\U$};\times
\tikz[baseline] \node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt](m1) {$[m]$};
\quad\mapsto\quad[m]
\end{align*}
\vspace{0mm}
\item<2-> Pour placer la clé $k$, on sonde dans l'ordre $h(k,0),h(k,1),h(k,2),\ldots$
\item<3-> La fonction de hachage doit pouvoir remplir tous les emplacements
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[inner sep=+0pt, outer sep=2pt,color=blue,left] (U2) at ($(U1.south)+(-6mm,-5mm)$) {\small Clé};
\draw[thick,color=blue] ($(U1.south)+(0,-2pt)$) edge[out=-90,in=0,->] (U2);
\node[inner sep=+0pt, outer sep=2pt,color=blue,right] (m2) at ($(m1.south)+(6mm,-5mm)$) {\small Décompte des essais};
\draw[thick,color=blue] ($(m1.south)+(0,-2pt)$) edge[out=-90,in=180,->] (m2);
\end{tikzpicture}

\vspace{0mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
  \begin{block}<4->{Propriété de permutation}
\textit{Pour toute clé $k\in\U$,}
\begin{align*}
 h(k,0),\ h(k,1),\ h(k,2),\ldots,\ h(k,m-1)
\end{align*}
\textit{est une permutation de $[m]$}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\textsc{Insert}}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
  {\color{mediumblue} Exemple}
\begin{itemize}
 \item Insertion de $529$
\begin{itemize}
\item<2-> Emplacement $h(529,0)$ libre \uncover<3->{$\rightarrow$ OK}
\end{itemize}
 \item<4-> Insertion de $653$
\begin{itemize}
\item Emplacement $h(653,0)$ libre \uncover<5->{$\rightarrow$ OK}
\end{itemize}
 \item<6-> Insertion de $342$
\begin{itemize}
\item Emplacement $h(342,0)$ occupé
\item<7-> Emplacement $h(342,1)$ libre \uncover<8->{$\rightarrow$ OK}
\end{itemize}
 \item<9-> Insertion de $824$
\begin{itemize}
\item Emplacement $h(824,0)$ occupé
\item<10-> Emplacement $h(824,1)$ occupé
\item<11-> Emplacement $h(824,2)$ libre \uncover<12->{$\rightarrow$ OK}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-3}
 \onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-4}
 \onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-5}
 \onslide<6|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-6}
 \onslide<7|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-7}
 \onslide<8|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-8}
 \onslide<9|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-9}
 \onslide<10|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-10}
 \onslide<11|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-11}
 \onslide<12|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-insert-12}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{$\textsc{Search}$}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item Si on cherche une clé $k$
\item On sonde les emplacements $h(k,0),h(k,1),h(k,2),\ldots$ jusqu'à
\begin{itemize}
\item<2-> soit trouver la clé $k$
\item<3-> soit tomber sur un emplacement vide $\rightarrow$ $k$ absent de la table
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\textsc{Search}}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
  {\color{mediumblue} Exemple}
\begin{itemize}
 \item Recherche de $824$
\begin{itemize}
\item Emplacement $h(824,0)$ occupé par $342\neq 824$
\item<2-> Emplacement $h(824,1)$ occupé par $653\neq 824$
\item<3-> Emplacement $h(824,2)$ occupé par 824 $\rightarrow$ Trouvé!
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-2}
 \onslide<3|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-3}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\textsc{Delete}}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item On cherche la clé $k$ avec \textsc{Search}
\item On supprime l'élément (si trouvé)
\end{itemize}

\vspace{5mm}

 \uncover<2->{{\color{mediumblue} Exemple}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Suppression de $342$
\begin{itemize}
\item<3-> Emplacement $h(342,0)$ occupé par $529\neq 342$
\item<4-> Emplacement $h(342,1)$ occupé par 342\uncover<5->{ $\rightarrow$ Effacé!}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-delete-0}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-delete-1}
 \onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-delete-2}
 \onslide<5|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-delete-3}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Problème}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
\begin{alertblock}{Problème}
 $342$ occupait un des emplacements visités pour trouver $824$
\end{alertblock}

\vspace{3mm}

 \uncover<2->{{\color{mediumblue} Conséquence}}
\begin{itemize}
 \item<2-> $\textsc{Search}$ ne trouve plus $824$
\begin{itemize}
\item $\textsc{Search}$ stoppe dès qu'il rencontre l'emplacement vide
\item Renvoie ``Not found''
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{3mm}

 \uncover<3->{{\color{mediumblue} Solution}}
\begin{itemize}
 \item<3-> $\textsc{Delete}$ marque l'emplacement ``Deleted''
\item<4-> $\textsc{Search}$ continue lorsqu'il voit ``Deleted''
\item<5-> $\textsc{Insert}$ traite ``Deleted'' comme un emplacement vide
\end{itemize}

 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-fail-1}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-fail-2}
 \onslide<4-|handout:1>
\centering\inputtikz{open-addressing-search-fail-3}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Stratégies de sonde}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}\tikzexternaldisable
  {\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item La fonction $h$ doit indiquer dans quel ordre sonder les emplacements
% \begin{align*}
%  h:\quad\U\times[m]\quad\mapsto\quad[m]
% \end{align*}
\begin{align*}
 h:\quad
\tikz[baseline] \node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt](Ub1) {$\U$};\times
\tikz[baseline] \node[inner sep=+0pt, outer sep=+0pt, anchor=base, text depth=+0pt](mb1) {$[m]$};
\quad\mapsto\quad[m]
\end{align*}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[inner sep=+0pt, outer sep=2pt,color=blue,left] (U2) at ($(Ub1.south)+(-6mm,-5mm)$) {\small Clé};
\draw[thick,color=blue] ($(Ub1.south)+(0,-2pt)$) edge[out=-90,in=0,->] (U2);
\node[inner sep=+0pt, outer sep=2pt,color=blue,right] (m2) at ($(mb1.south)+(6mm,-5mm)$) {\small Décompte des essais};
\draw[thick,color=blue] ($(mb1.south)+(0,-2pt)$) edge[out=-90,in=180,->] (m2);
\end{tikzpicture}
\item<2-> Idée: Modifier une fonction de hachage ``ordinaire'' pour ce scénario
\begin{itemize}
\item Sondage linéaire
\item Double hachage
\end{itemize}
\end{itemize}


 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{probing-strategy-1}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Sondage linéaire (\textit{linear probing})}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
  {\color{mediumblue} Sondage linéaire}
\begin{itemize}
 \item On choisit
\begin{align*}
h(k,i)=\left(
h'(k)
+i\right)\mod m
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item où $h'$ est une fonction de hachage ordinaire
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{ {\color{mediumblue} Exemple}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Insertion de 824
\end{itemize}

 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
\centering\inputtikz{linear-probing-1}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{linear-probing-2}
 \onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{linear-probing-3}
 \onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{linear-probing-4}
 \onslide<6|handout:1>
\centering\inputtikz{linear-probing-5}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Sondage linéaire (\textit{linear probing})}
\begin{columns}
 \begin{column}{8cm}

\begin{align*}
h(k,i)=\left(
h'(k)
+i\right)\mod m
\end{align*}

\vspace{5mm}

  {\color{mediumblue} Avantages}
\begin{itemize}
 \item Simple
 \item Satisfait toujours la propriété de permutation
\begin{itemize}
\item Emplacements parcourus un à un
\end{itemize}
\end{itemize}

 \end{column}
\begin{column}{4cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:0>
\centering\inputtikz{linear-probing-permutation}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sondage linéaire (\textit{linear probing})}
\begin{columns}
 \begin{column}{9.5cm}

\begin{align*}
h(k,i)=\left(
h'(k)
+i\right)\mod m
\end{align*}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Inconvénient}
\begin{itemize}
 \item Problème de regroupement (\textit{clustering})
\begin{itemize}
\item Groupe d'emplacements consécutifs occupés
\item<2-> Plus un groupe est gros, plus il a des chances de grandir
\end{itemize}
\item<3-> Mauvais pour l'amortisation
\item<4-> Sous des hypothèses probabilistes raisonnables, 
\begin{itemize}
\item On montre que pour $\alpha=\Theta(1)$
\item On a des groupes de taille $\Theta(\log n)$
\end{itemize}
\item<5-> Dans ce cas, opérations en $\Theta(\log n)$
\item<5-> (au lieu de $\Theta(1)$)
\end{itemize}

 \end{column}
\begin{column}{2.5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-|handout:1>
\centering\inputtikz{linear-probing-clustering}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Double hachage (\textit{double hashing})}
\begin{columns}
 \begin{column}{7cm}
  {\color{mediumblue} Double hachage}
\begin{itemize}
 \item On choisit
\begin{align*}
h(k,i)=\left(
h'(k)
+i\cdot h''(k)\right)\mod m
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item où $h'$ et $h''$ sont des fonctions de hachage ordinaires
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{ {\color{mediumblue} Exemple}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Insertion de 824
\begin{itemize}
\item avec $h''(824)=3$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<5->{ {\color{mediumblue} Propriété de permutation}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Satisfaite dès que, pour tout $k$,
\begin{itemize}
\item $m$ et $h''(k)$ sont relativement premiers
\item (c-à-d $1$ est leur seul diviseur commun)
\end{itemize}
\item<6-> Exemple
\begin{itemize}
\item $m=2^r$ et $h''(k)$ impair pour tout $k$
\end{itemize}
\end{itemize}

 \end{column}
\begin{column}{5cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{double-hashing-1}
 \onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{double-hashing-2}
 \onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{double-hashing-3}
 \onslide<4-|handout:1>
\centering\inputtikz{double-hashing-4}
\end{overprint}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Hachage uniforme}
 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Hypothèse de hachage uniforme}
\textit{Chaque clé a la même probabilité d'avoir chacune des $m!$ permutations de $m$ emplacements comme séquence de sondage}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Note}}
\begin{itemize}
\item<2-> On ne sait pas comment vérifier cette hypothèse exactement
\item<2-> Mais on peut la vérifier approximativement
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Analyse, sous cette hypothèse}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Pour $\alpha=\frac{n}{m}$, les opérations ont un coût $O\left(\frac{1}{1-\alpha}\right)$
\begin{itemize}
\item c-à-d $\Theta(1)$ tant que $\alpha<1$
\end{itemize}
\item<4-> Quand $\alpha>\frac{1}{2}$
\begin{itemize}
\item On augmente la taille de la table (doublement de tableau)
\item Lors du rehachage, on peut aussi supprimer les ``Deleted''
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



 \begin{frame}
  \frametitle{Prochain cours}
 
 Prochain cours:\\
 \vspace{5mm}
 % {\color{mediumblue}Techniques de programmation}
 % \begin{itemize}
 %  \item Backtracking
 %  \item Branch-and-bound
 % \end{itemize}
 {\color{mediumblue}Techniques de programmation}
 \begin{itemize}
  \item Programmation dynamique
 \end{itemize}
 \end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitres 11, 32
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 8, 10
\end{itemize}
% \item Wikipedia:
% \begin{itemize}\scriptsize
%  \item
%  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}
% \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}


\section{Annexes}

\subsection{Application: Hachage cryptographique}

\begin{frame}
\frametitle{Hachage cryptographique}
\begin{center}
	\begin{minipage}{11cm}
		\begin{alertblock}{Question}
			Comment stocker les mots de passe des utilisateurs d'un système pour qu'ils puissent être vérifiés lors d'une tentative de connexion?
		\end{alertblock}
	\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Solution naïve}}
\begin{itemize}
	\item<2-> Lister les mots de passe dans un fichier de texte brut (\textit{plain text}), par exemple \code{/etc/passwd}
	\item<3-> Problème:
	\begin{itemize}
		\item Tout utilisateur (légitime ou non) qui a accès à  \code{/etc/passwd} peut voir tous les mots de passe
		\item<4-> Restreindre les droits en lecture de \code{/etc/passwd} permet toujours à l'administrateur système de connaître tous les mots de passe
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Hachage cryptographique}
\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
	\begin{block}{Fonction de hachage à sens unique}
		Une fonction de hachage $h$ est dite ``à sens unique'' si
		\begin{itemize}
			\item A partir de $x$, il est facile de calculer $y=h(x)$
			\item A partir de $y$, il est difficile de trouver $x$ tel que $y=h(x)$
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{3mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Application}}
\begin{itemize}
\item<2-> On liste dans \code{/etc/passwd}\footnote{ou \code{/etc/shadow} dans les systèmes actuels} les empreintes $h(x)$ des mots de passe
\item<3-> Pour vérifier un mot de passe
\begin{itemize}
	\item L'utilisateur entre $x'$
	\item Le système calcule $h(x')$
	\item Puis vérifie si $h(x')=h(x)$ en comparant avec la valeur dans \code{/etc/passwd}
\end{itemize}
\item<4-> Note
\begin{itemize}
	\item Un mauvais mot de passe $x'\neq x$ peut aussi être accepté
	\item<5-> Si il y a collision $h(x)=h(x')$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions de hachage cryptographique}

{\color{mediumblue} Fonctions de hachage cryptographique}
\begin{itemize}
\item Exemples
\begin{itemize}
\item MD5, SHA-1, SHA-256/SHA-512 (SHA-2)
\item Exemple de \href{http://www.md5.cz/}{chiffrement MD5}:
\begin{center}
	"motdepasse" $\quad\longrightarrow\quad$ "b6edd10559b20cb0a3ddaeb15e5267cc"
\end{center}
\end{itemize}
\item<2-> Problème difficile
\begin{itemize}
\item Résistance aux collisions ou autres attaques (force brute, dictionnaire, etc.)
\item Exemple: \href{http://www.md5online.org/md5-decrypt.html}{Décryption MD5 par attaque dictionnaire}
\end{itemize}
\end{itemize}
\pdfnote{md5 -s motdepasse}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Compétition de fonctions de hachage NIST}}
\begin{itemize}
\item<3-> Compétition pour choisir le prochain standard SHA-3
\begin{itemize}
\item Ouverte en 2008
\item 64 fonctions proposées
\end{itemize}
\item<4-> Vainqueur annoncé en 2012: KECCAK
\begin{itemize}
\item Guido Bertoni, Joan Daemen, Michaël Peeters, et Gilles Van Assche\footnote{Ingénieur Civil Physicien ULB -- PhD au QuIC}
\end{itemize}
\end{itemize}


\end{frame}


%\subsection{Application: Recherche de sous-chaînes}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Recherche de sous-chaînes (\textit{string matching})}
%\begin{center}
%	\begin{minipage}{11cm}
%		\begin{block}{Problème de recherche de sous-chaînes}
%			\begin{itemize}
%				\item Input: deux chaînes de caractères $s$ (courte) et $t$ (longue)
%				\item Output: occurences de $s$ dans $t$ (s'il y en a)
%			\end{itemize}
%		\end{block}
%	\end{minipage}
%\end{center}
%
%\vspace{3mm}
%
%\uncover<2->{{\color{mediumblue} Applications}}
%\begin{itemize}
%	\item<2-> Exemples
%	\begin{itemize}
%		\item<2-> Recherche d'emails: s='INFO-H-304', t=\code{INBOX}
%		\item<3-> Recherche Google\footnote{Recherche la plus fréquente en 2014}: s='Robin Williams', t=\code{WEB}
%	\end{itemize}
%	\item<4-> Implémentations
%	\begin{itemize}
%		\item Commande Unix \code{grep}
%		\item Commande ``Find'' dans un éditeur de texte
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\pdfnote{Recherche la plus fréquente en 2013: Nelson Mandela}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Premier essai}
%{\color{mediumblue}Solution naïve}
%\begin{itemize}
%\item Essayer toutes les positions possibles
%\end{itemize}
%\begin{overprint}
%\onslide<1|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-1}
%\onslide<2|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-2}
%\onslide<3|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-3}
%\onslide<4|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-4}
%\onslide<5|handout:1>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-5}
%\onslide<6|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-6}
%\onslide<7-|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-naive-7}
%\end{overprint}
%
%\uncover<8->{{\color{mediumblue} Analyse}}
%\begin{itemize}
%\item<8-> Vérification d'une position
%\begin{itemize}
%	\item<9-> Comparer $\abs{s}$ caractères un à un
%	\item<9-> Coût $\Theta(\abs{s})$
%\end{itemize}
%\item<10-> Il y a $\abs{t}-\abs{s}$ positions possibles au total
%\begin{itemize}
%	\item<10-> Coût total $\Theta(\abs{s}\cdot(\abs{t}-\abs{s}))=O(\abs{s}\cdot\abs{t})$
%\end{itemize}
%\item<11-> Borne inférieure $\Omega(\abs{s}+\abs{t})$
%\begin{itemize}
%	\item<11-> Il faut au moins lire les deux chaînes
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Deuxième essai}
%{\color{mediumblue} Idée}
%\begin{itemize}
%\item Si $c$ est la sous chaîne de $t$ testée
%\item<2-> Comparer les empreintes $h(s)$ et $h(c)$ plutôt que $s$ et $c$
%\end{itemize}
%\begin{overprint}
%\onslide<1|handout:0>
%\centering\inputtikz{string-matching-hash-1}
%\onslide<2-|handout:1>
%\centering\inputtikz{string-matching-hash-2}
%\end{overprint}
%
%\uncover<3->{{\color{mediumblue} Problème}}
%\begin{itemize}
%\item<3-> A chaque essai, il faut recalculer l'empreinte complète de $h(c)$
%\begin{itemize}
%\item<4-> Coût $\Theta(\abs{c})=\Theta(\abs{s})$
%\end{itemize}
%\item<5-> On a toujours un coût total $\Theta(\abs{s}\cdot(\abs{t}-\abs{s}))=O(\abs{s}\cdot\abs{t})$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Hachage ``roulant'' (\textit{rolling hash})}
%{\color{mediumblue}Idée}
%\begin{itemize}
%\item Au fur et à mesure que $c$ se déplace, on voudrait pouvoir
%\begin{itemize}
%\item mettre à jour $h(c)$ 
%\item plutôt que de le recalculer à partir de rien
%\end{itemize}
%\item<2-> On utilise une fonction de hachage $h$ telle que
%\begin{itemize}
%\item si $c'$ est obtenu à partir de $c$
%\begin{itemize}
%\item en enlevant un caractère au début de $c$
%\item ou en ajoutant un caractère à la fin de $c$
%\end{itemize}
%\item<3-> alors $h(c')$ peut se déduire de $h(c)$ en temps $\Theta(1)$
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\begin{center}
%\inputtikz{rolling-hash-1}
%
%\inputtikz{rolling-hash-2}
%\end{center}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Algorithme de Rabin-Karp}
%{\color{mediumblue} Principe}
%\begin{itemize}
%\item Initialiser $c$ à la position la plus à gauche de $t$
%\begin{itemize}
%\item Calculer $h(c)$ et $h(s)$
%\end{itemize}
%\item<2-> Pour chaque position
%\begin{itemize}
%\item Tester si $h(c)=h(s)$
%\begin{itemize}
%\item<3-> Si oui, tester si $c=s$ (possibilité de collision)
%\end{itemize}
%\item<4-> Déplacer $c$ d'un caractère vers la droite
%\begin{itemize}
%\item Mettre à jour $h(c)$
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\begin{center}
%\inputtikz{string-matching-hash-2}
%\end{center}
%
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Complexité}
%{\color{mediumblue} Analyse}
%\begin{itemize}
%\item Initialiser $c$ à la position la plus à gauche de $t$
%\begin{itemize}
%\item Calculer $h(c)$ et $h(s)$: {\color{mediumblue}coût $\Theta(\abs{s})$}
%\end{itemize}
%\item<2-> Pour chaque position {\color{mediumblue}($O(\abs{t}$) possibilités)}
%\begin{itemize}
%\item Tester si $h(c)=h(s)$: {\color{mediumblue}coût $\Theta(1)$}
%\begin{itemize}
%\item<3-> Si oui, tester si $c=s$: {\color{mediumblue}coût $\Theta(\abs{s})$}
%\end{itemize}
%\item<4-> Déplacer $c$ d'un caractère vers la droite
%\begin{itemize}
%\item Mettre à jour $h(c)$: {\color{mediumblue}coût $\Theta(1)$}
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\item<5-> Coût total: {\color{mediumblue}$O\left(\abs{s}+\abs{t}+\abs{t}\cdot\abs{s}\cdot\textrm{Pr}[\textrm{collision}]\right)$}
%\begin{itemize}
%\item<6-> Soit $O(\abs{s}+\abs{t})$ en moyenne si $\textrm{Pr}[\textrm{collision}]\leq\frac{1}{\abs{s}}$
%\end{itemize}
%
%\end{itemize}
%
%\begin{center}
%\inputtikz{string-matching-hash-2}
%\end{center}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Hachage ``roulant'' (\textit{rolling hash})}
%\tikzexternaldisable
%{\color{mediumblue} Préhachage}
%\begin{itemize}
%\item On voit la chaîne de caractères $c$ comme
%\begin{itemize}
%\item un nombre à plusieurs digits (=caractères)
%\item en base $\alpha$ (taille de l'alphabet)
%\end{itemize}
%\vspace{3mm}
%\item<2-> Exemple avec $\alpha=26$:
%\begin{itemize}
%\item Caractères: $a\mapsto 0$, $b\mapsto 1$,\ldots, $z\mapsto 25$
%\item Chaîne de caractères $"baza"$
%\begin{center}
%\inputtikz{rolling-pre-hashing-1}
%\end{center}
%\item $"baza"\mapsto 1\cdot 26^3+0\cdot 26^2+ 25\cdot 26+0\ =\ 18226$
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Hachage ``roulant'' (\textit{rolling hash})}
%\tikzexternaldisable
%{\color{mediumblue} Préhachage: Opérations sur $c$}
%\begin{itemize}
%\item Ajout du caractère $\ell\in[\alpha]$ à la fin
%\begin{align*}
%c\mapsto c\cdot \alpha+\ell
%\end{align*}
%\begin{itemize}
%\item Exemple: Ajout de $\ell="r"=17$ à  $c="baza"=18226$
%\begin{center}
%\inputtikz{rolling-pre-hashing-2}
%\end{center}
%\item $c'="bazar"=18226\cdot 26+17=473893$
%\end{itemize}
%\item<2-> Suppression du caractère $\ell\in[\alpha]$ au début:
%\begin{align*}
%c\mapsto c-\ell\cdot \alpha^{\abs{c}-1}
%\end{align*}
%\begin{itemize}
%\item Exemple: Suppression de $\ell="b"=1$ dans $c'="bazar"=473893$
%\begin{center}
%\inputtikz{rolling-pre-hashing-3}
%\end{center}
%\item $c''="azar"=473893-1\cdot 26^4=16917$
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Hachage ``roulant'' (\textit{rolling hash})}
%{\color{mediumblue} Hachage proprement dit}
%\begin{itemize}
%\item Plusieurs solutions possibles
%\item Exemple: à partir de la méthode de division
%\begin{align*}
%h(c)=c\mod m
%\end{align*}
%\vspace{-3mm}
%\begin{itemize}
%\item où $m$ est un nombre premier
%\item et $m\geq\abs{s}$ (pour avoir $\textrm{Pr}[\textrm{collision}]\leq\frac{1}{\abs{s}}$)
%\end{itemize}
%\item<2-> Mise-à-jour de $h(c)$
%\begin{itemize}
%\item Ajout du caractère $\ell\in[\alpha]$ à la fin
%\begin{align*}
%h(c) \mapsto (h(c)\cdot \alpha+\ell)\mod m
%\end{align*}
%\item Suppression du caractère $\ell\in[\alpha]$ au début
%\begin{align*}
%h(c)\mapsto (h(c)-\ell\cdot \alpha^{\abs{c}-1}) \mod m
%\end{align*}
%\end{itemize}
%\item<3-> Permet d'obtenir un coût $O(\abs{s}+\abs{t})$ en moyenne pour l'algorithme de Rabin-Karp
%\end{itemize}
%
%\end{frame}




\end{document}
